디지털 콘텐츠 유료화가 대세
그동안 무료 또는 500원 미만 저가로만 인식됐던 신문, 영화, 음악 등 디지털 콘텐츠 시장에 모바일 시대를 맞아 유료화 바람이 강하게 불고 있다.
2일 관련업계에 따르면 영화진흥위원회는 영화 합법 다운로드 시장 활성화를 위해 5월부터 개방형 영화 유통 채널인 코미(KOME) 서비스를 시작할 예정이다.
코미는 콘텐츠 제작사와 배급하는 서비스 사업자를 연결하는 기업 간(B2B) 콘텐츠 시장이다. 소비자는 서비스 사업자 사이트에서 영화를 다운로드하지만 실제로는 유통 채널 '코미' 자료실에서 내려받는 구조다. 영진위는 코미 서비스가 정착되면 2012년까지 약 1465억원에 이르는 합법 영화 다운로드 시장이 형성될 것으로 기대했다.
뉴스도 유료로 전환하는 움직임이 가속되고 있다. 월스트리트저널(미국), 더 타임스(영국), 뉴욕포스트(미국) 등을 보유한 뉴스코퍼레이션이 올여름까지 콘텐츠 유료화를 위한 준비 작업에 들어간 가운데 일본 1위 경제 미디어 니혼게이자이신문도 23일부터 유료화를 단행할 예정이다. 니혼게이자이는 일부 뉴스는 무료로 제공하지만 유료 회원으로 가입하면 더 상세한 기사를 읽을 수 있게 하는 방식으로 유료화할 예정이다. 월 구독료(4383엔)에 1000엔만 더 내면 온라인 서비스를 유료로 이용할 수 있게 했다(온라인만 구독하려면 4000엔).
국내에서도 활성화 조짐이 보이는 전자책(e북)은 유통 구조를 정비하고 본격적인 서비스를 눈앞에 두고 있어 콘텐츠 유료화 기틀을 마련할 것으로 예상된다. 지난달 전자책을 선보인 북큐브는 국내 최대 전자책 업체인 북토피아와 제휴해 3만권에 달하는 전자책을 전용 단말기에서 볼 수 있는 서비스를 제공하는 것이 특징이다. 이미 1차 공급량은 완전 판매될 정도로 화제를 모았다.
정부가 대대적인 불법 콘텐츠 단속에 나서고 콘텐츠 유료화에 적극적인 것도 '콘텐츠=유료' 등식을 만드는 데 기여하고 있다.
실제로 문화체육관광부는 뉴스콘텐츠 구매액을 2억9000만원에서 46억원으로 올려 솔선수범하고 있으며 불법 콘텐츠 단속에 강한 의지를 나타내 불법 콘텐츠가 유통되는 온상이라는 지적을 받아온 웹하드 업체들이 속속 유료화하고 있다.
그러나 전문가들은 디지털 콘텐츠 유료화에 성공하기 위해서는 애플 '아이튠스(iTunes)'처럼 이용자들이 콘텐츠를 쉽게 내려받을 수 있도록 서비스 유통 구조를 만드는 것이 관건이라고 입을 모은다.
국내 최대 IT벤처 업체 사장은 '디지털 콘텐츠와 유통을 묶어 서비스화하는 것이 유료화 성공을 위한 관건이 될 것'이라고 말했다.